# 1.3.5 スピン
量子力学において粒子は、位置・運動量といった実空間運動の自由度の他にスピン$\boldsymbol{S}=(S^x,S^y,S^z)$という3成分の自由度をもっていることが知られている。それらの演算子$\boldsymbol{\hat{S}}=(\hat{S}^x,\hat{S}^y,\hat{S}^z)$は角運動量と同じ代数をもち、角運動量としての大きさ$s$は粒子に固有である。
			
Fermi粒子はこのスピン自由度による$2s+1$個の準位も含めてPauliの排他原理を満たすので、ハミルトニアンにスピンが関与する項がなければスピン準位により固有状態が分裂せず、$2s+1$個のFermi粒子が同じ運動状態をとりうる。

1粒子の運動状態$i$に加えて$\sigma=-s,\,-s+1,\ldots,s$で1粒子のスピン準位の状態[^1]を指定すると、対応した生成消滅演算子$\hat{a} _ {i,\sigma},\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}$をとることができる。すると運動状態$i$の粒子のスピン演算子を、1体演算子として
	\begin{equation}
		\hat{S}^z=\sum _ {i}\sum _ {\sigma=-s}^s\hbar\sigma\hat{a} _ {i,\sigma}^\dagger\hat{a} _ {i,\sigma}
	\end{equation}
で定義できるとわかる。1粒子系の量子力学において$\hat{S}^{\pm}\equiv\hat{S}^x\pm i\hat{S}^y$は昇降演算子の役割を果たしたので、これらも1体演算子として
	\begin{equation}
		\hat{S}^{+}=\sum _ {i}\sum _ {\sigma=-s}^{s-1}\sqrt{\hbar^2(s-\sigma)(s+\sigma+1)}\hat{a} _ {i,\sigma+1}^\dagger\hat{a} _ {i,\sigma},\qquad 
		\hat{S}^{-}=\sum _ {i}\sum _ {\sigma=-s}^{s-1}\sqrt{\hbar^2(s-\sigma)(s+\sigma+1)}\hat{a} _ {i,\sigma}^\dagger\hat{a} _ {i,\sigma+1}
	\end{equation}
で定義される[^2]。よって、$\hat{S} _ i^x,\hat{S} _ i^y$は、
	\begin{gather}
		\hat{S}^x=\frac{\hbar}{2}\sum _ {i}\sum _ {\sigma=-s}^{s-1}\sqrt{(s-\sigma)(s+\sigma+1)}\left(\hat{a} _ {i,\sigma}^\dagger\hat{a} _ {i,\sigma+1}+\hat{a} _ {i,\sigma+1}^\dagger\hat{a} _ {i,\sigma}\right) \\\\\\
		\hat{S}^y=\frac{i\hbar}{2}\sum _ {i}\sum _ {\sigma=-s}^{s-1}\sqrt{(s-\sigma)(s+\sigma+1)}\left(\hat{a} _ {i,\sigma}^\dagger\hat{a} _ {i,\sigma+1}-\hat{a} _ {i,\sigma+1}^\dagger\hat{a} _ {i,\sigma}\right)
	\end{gather}
と表されることがわかる。また、$s$は固有であるから、
	\begin{equation}
		\boldsymbol{\hat{S}}^2=\hbar^2s(s+1)\sum _ {i}\sum _ {\sigma=-s}^s\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\hat{a} _ {i,\sigma}=\hbar^2s(s+1)\hat{N}
	\end{equation}
である。

前節の議論から、スピン演算子を生成子にとるユニタリ変換はスピン自由度に対する回転変換となっているはずである。ここではスピン演算子の変換について、計算の都合上$\hat{S}^\pm$に対する変換性を考える。
	\begin{align\*}
		\left[\hat{S}^z,\hat{S}^+\right]&=\hbar^2\sum _ {i,j}\sum _ {\sigma=-s}^s\sum _ {\sigma'=-s}^{s-1}\sqrt{\sigma^2(s-\sigma')(s+\sigma'+1)}\left[\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\hat{a} _ {i,\sigma},\hat{a}^\dagger _ {j,\sigma'+1}\hat{a} _ {j,\sigma'}\right] \\\\\\
		&=\hbar^2\sum _ {i,j}\sum _ {\sigma=-s}^s\sum _ {\sigma'=-s}^{s-1}\sqrt{\sigma^2(s-\sigma')(s+\sigma'+1)}\left(\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\hat{a} _ {i,\sigma}\hat{a}^\dagger _ {j,\sigma'+1}\hat{a} _ {j,\sigma'}-\hat{a}^\dagger _ {j,\sigma'+1}\hat{a} _ {j,\sigma'}\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\hat{a} _ {i,\sigma}\right) \\\\\\
		&=\hbar^2\sum _ {i,j}\sum _ {\sigma=-s}^s\sum _ {\sigma'=-s}^{s-1}\sqrt{\sigma^2(s-\sigma')(s+\sigma'+1)}\left(\delta _ {ij}\delta _ {\sigma,\sigma'+1}\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\hat{a} _ {j,\sigma'}-\delta _ {ij}\delta _ {\sigma,\sigma'}\hat{a}^\dagger _ {j,\sigma'+1}\hat{a} _ {i,\sigma}\right) \\\\\\
		&=\hbar^2\sum _ {\sigma=-s}^{s-1}\sqrt{(s-\sigma)(s+\sigma+1)}\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma+1}\hat{a} _ {i,\sigma} \\\\\\
		&=\hbar\hat{S}^+
	\end{align\*}
同様にして、
	\begin{align\*}
		\left[\hat{S}^z,\hat{S}^-\right]&=\hbar^2\sum _ {i,j}\sum _ {\sigma=-s}^s\sum _ {\sigma'=-s}^{s-1}\sqrt{\sigma^2(s-\sigma')(s+\sigma'+1)}\left[\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\hat{a} _ {i,\sigma},\hat{a}^\dagger _ {j,\sigma'}\hat{a} _ {j,\sigma'+1}\right] \\\\\\
		&=\hbar^2\sum _ {i,j}\sum _ {\sigma=-s}^s\sum _ {\sigma'=-s}^{s-1}\sqrt{\sigma^2(s-\sigma')(s+\sigma'+1)}\left(\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\hat{a} _ {i,\sigma}\hat{a}^\dagger _ {j,\sigma'}\hat{a} _ {j,\sigma'+1}-\hat{a}^\dagger _ {j,\sigma'}\hat{a} _ {j,\sigma'+1}\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\hat{a} _ {i,\sigma}\right) \\\\\\
		&=\hbar^2\sum _ {i,j}\sum _ {\sigma=-s}^s\sum _ {\sigma'=-s}^{s-1}\sqrt{\sigma^2(s-\sigma')(s+\sigma'+1)}\left(\delta _ {ij}\delta _ {\sigma,\sigma'}\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\hat{a} _ {j,\sigma'+1}-\delta _ {ij}\delta _ {\sigma,\sigma'+1}\hat{a}^\dagger _ {j,\sigma'}\hat{a} _ {i,\sigma}\right) \\\\\\
		&=-\hbar^2\sum _ {\sigma=-s}^{s-1}\sqrt{(s-\sigma)(s+\sigma+1)}\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\hat{a} _ {i,\sigma+1} \\\\\\
		&=-\hbar\hat{S}^-
	\end{align\*}
と交換関係が求まるので、BCH公式(D.3節参照)を用いて計算してみると、
	\begin{align\*}
		e^{-i\Delta\varphi\hat{S}^z/\hbar}\hat{S}^{\pm}e^{i\Delta\varphi\hat{S}^z/\hbar}&=\hat{S}^\pm\pm i\Delta\varphi\hat{S}^{\pm}+\frac{1}{2!}\left(\pm i\Delta\varphi\right)^2\hat{S}^{\pm}+\frac{1}{3!}\left(\pm i\Delta\varphi\right)^3\hat{S}^{\pm}+\cdots \\\\\\
		&=\sum _ {n=0}^\infty\frac{1}{n!}\left(\pm i\Delta\varphi\right)^n\hat{S}^\pm=e^{\pm i\Delta}\hat{S}^\pm
	\end{align\*}
と求まる。この結果と$\hat{S}^\pm$と$\hat{S}^z$の関係から、
	\begin{equation}
		e^{-i\Delta\varphi\hat{S}^z/\hbar}\hat{S}^xe^{i\Delta\varphi\hat{S}^z/\hbar}=\hat{S}^x\cos{\Delta\varphi}+\hat{S}^y\sin{\Delta\varphi},\quad
		e^{-i\Delta\varphi\hat{S}^z/\hbar}\hat{S}^ye^{i\Delta\varphi\hat{S}^z/\hbar}=\hat{S}^x\sin{\Delta\varphi}-\hat{S}^y\cos{\Delta\varphi}
	\end{equation}
とわかるので、確かにスピン自由度に対する$z$軸周りの回転変換である。

生成消滅演算子に対してスピン自由度の回転変換を行うと、
	\begin{equation}
		\left[\hat{S}^z,\hat{a} _ {i,\sigma}\right]=\sum _ {j}\sum _ {\sigma=-s}^s\hbar\sigma'\left[\hat{a}^\dagger _ {j,\sigma'}\hat{a} _ {j,\sigma'},\hat{a} _ {i,\sigma}\right]=\hbar\sigma\hat{a} _ {i,\sigma},\quad
		\left[\hat{S}^z,\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}\right]=\left(-\left[\hat{S}^z,\hat{a} _ {i,\sigma}\right]\right)^\dagger=-\hbar\sigma\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}
	\end{equation}
より、
	\begin{align\*}
		e^{-i\Delta\varphi\hat{S}^z/\hbar}\hat{a} _ {i,\sigma}e^{i\Delta\varphi\hat{S}^z/\hbar}&=\sum _ {n=0}^\infty\frac{(i\sigma\Delta\varphi)^n}{n!}\hat{a} _ {i,\sigma}=e^{i\sigma\Delta\varphi}\hat{a} _ {i,\sigma},\quad e^{-i\Delta\varphi\hat{S}^z/\hbar}\hat{a}^\dagger _ {i,\sigma}e^{i\Delta\varphi\hat{S}^z/\hbar}=e^{-i\sigma\Delta\varphi}\hat{a} _ {i,\sigma}
	\end{align\*}
というように、生成消滅するスピン準位$\sigma$に応じた位相変換が現れる。注目すべきは、$\sigma$が半奇数値しかとらないFermi粒子が奇数個存在する系では$\Delta\varphi=2\pi$、すなわち系を1回転させると、スピン自由度自体は元通りに戻るはずなのに量子状態には必ず$e^{\pm i\pi}=-1$の位相差が現れることである。これは同じ角運動量でも軌道角運動量を生成子にとるユニタリ変換では$\Delta\varphi=2\pi$のとき恒等変換となるのと対照的である。このために奇数個のFermi粒子多体系では2回転させることで系の量子状態が元に戻る。

[^1]: 以降では必ず$\hat{S}^z$の固有状態をスピン準位の基底にとることにする。

[^2]: 演算子の係数については、付録A.1.1の\eqref{angmomentum _ ladderOP}を参照。

[\< 1.3.4 量子状態の変換則Ⅰ：並進・回転変換](https://pr440.github.io/manybody-qm/Sec1-3-4)

\> 1.3.6 量子状態の変換則Ⅰ：離散変換

[1.3節目次](https://pr440.github.io/manybody-qm/Sec1-3)

[1章目次](https://pr440.github.io/manybody-qm/Chap1)